<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on 刘英滕的 blog</title><link>https://yingteng.me/post/</link><description>Recent content in Posts on 刘英滕的 blog</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><copyright>© 2025, yingteng.me</copyright><lastBuildDate>Sat, 15 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yingteng.me/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>大和民族的命运，是地图预先注定的</title><link>https://yingteng.me/post/japan-history/</link><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yingteng.me/post/japan-history/</guid><description>&lt;p>很有名的历史科普书《枪炮、病菌与钢铁》，核心思想莫过于“地理决定论”。作者认为，为什么是欧洲先发生工业革命？美洲诞生的文明相对原始？东南亚为什么不是黑皮肤人种？这些都是地理环境决定的，地理是这些政治、社会形态、农耕发展等等事情的“终极因”。&lt;/p>
&lt;p>虽然这种思想存在争议，但确实对很多历史事件给出了很有说服力的解释。可惜书里对我们熟悉的东亚国家描写很少，于是后来又读了一些相关的书，最近来东京也专门去了国立博物馆亲身感受了不少，借机以这个维度给自己梳理一下日本历史。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://yingteng.me/images/japan-history/history.png" alt="">&lt;/p>
&lt;h2 id="日本的古代绳纹-弥生-古坟时代">日本的古代：绳纹-弥生-古坟时代&lt;/h2>
&lt;p>从公元前一万多年冰河期结束、海平面上升后，日本列岛变成孤岛，一直维持在石器时代，跟大陆孤立而没有发展出农耕文明（水稻在两河流域培育出来，经陆路传播到了中国和朝鲜半岛，但没有传播到日本）。为什么最早的时代叫“绳纹”，因为这个时代的陶器有着明显的绳子纹饰风格。&lt;/p>
&lt;p>绝大部分人类进入农耕社会后才定居，狩猎采集的人类都是游牧，但日本是个特例。由于山地很多、平原太少，这时候的人已经采取定居为主的狩猎生活，定居就需要储存东西，因此出现了陶器。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://yingteng.me/images/japan-history/jomon.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>到了公元前三百年的弥生时代，跟大陆出现交流，农耕+青铜技术才从朝鲜半岛传入日本，农耕和狩猎并存。到了古坟时代则进一步成熟，发展出较大的国家部落形态，出现了很多陪葬品的大型坟墓所以叫“古坟”。&lt;/p>
&lt;p>（另外有件反常识的事，狩猎采集的人类，营养要比农耕人类的平均水平高，因为经常吃肉、摄入蛋白质多。但农耕定居养活的人口基数多，稳定的作物生产增长速度，比不上人口的增长速度，所以均摊下来营养反而少了。）&lt;/p>
&lt;p>相比之下黄河流域，公元前 3000-4000 年就有农耕，商朝开始有儒家的雏形。但因为比较晚才进入农业社会，耕地稀少让农业社会也发展得不算彻底，日本很大程度上保留了原始社会的遗风。&lt;/p>
&lt;h2 id="对血缘的影响">对血缘的影响&lt;/h2>
&lt;p>“母系氏族”遗风是一个代表，日本人对性的开放程度很高，走婚制（丈夫到妻子家过夜，不同居）或者家族内部通婚的情况很多，不这么看重也没法看重血缘。这导致了：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>大部分日本平民在 18 世纪的明治维新之前，竟然没有姓氏，因为姓氏是父系社会里“父亲是谁”的证明。直到要落实户籍管理、突然让大家取姓氏，于是很多人就用了身边“田中”、“山本”、“渡边”地名地形作为姓氏，也因此日本常用姓氏有 3.8 万个，中国只有几百个。&lt;/li>
&lt;li>中国是由各个儿子均分财产，但日本要么是绝对的长子继承制，家族始终只能握在一个人的手里，因此我们经常看到日本有很多百年以上的家族产业（欧洲也是长子继承制）。&lt;/li>
&lt;li>日本国民性“集团主义”，社会信任度比其它国家高很多，因为大家愿意信任不确定血缘的陌生人、认可集体，没有中国这样根深蒂固的家族观念和祖先崇拜（放眼世界，维度中国有大叔二娘三伯四舅这么复杂的称呼）。比如日本政府在发生海啸地震后呼吁国民减少用电，新冠时呼吁大家不出门，尽管只是软性建议，整个社会非常遵守。&lt;/li>
&lt;li>“太阳”在日本是代表雌性、母亲的含义，“月亮”才是雄性。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="对自然的尊敬">对自然的尊敬&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>跟中国的“人定胜天”不同，缺乏耕地和平原、以山地为主，让日本人跟大自然的接触更深。日本本土的神道教就是从萨满教逐步演化而来。萨满教是原始社会的宗教，信奉超自然力量、动物精灵，对自然崇拜，而神道教有八十万神、万物都有神灵附体。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>（另外日本的“鬼”单纯只是鬼怪，人们相信在死后都会成神成佛。而中国人相信如果生前坏事做尽，死后会变成孤魂野鬼，鬼是坏人。）&lt;/p>
&lt;ol start="2">
&lt;li>绳纹时代的陶器，还不是完全追求实用性，表面经常带有神灵、人脸等，以及还有日本独特的土偶，都带有一些感恩自然、畏惧灾难、敬畏生命的因素，直到农耕后陶器才更趋向实用性（饮食习惯发生改变，细分为煮炊、储存等等）。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>怎么定义艺术？比如原始人的洞穴壁画，看似描绘了很多动物和狩猎的场景，但它们只是“史前艺术”，因为这个时期的创造是以动物和神灵为主体，目的是祈福、让狩猎活动更顺利，而艺术是以人为主体，去表达人类的社会活动。在绳纹陶器里，很容易看到史前艺术的影子。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://yingteng.me/images/japan-history/pottery.png" alt="">&lt;/p>
&lt;h2 id="对政治制度的影响">对政治制度的影响&lt;/h2>
&lt;p>曾经“大化改新”想效仿隋唐，建立中央集权政府、引入土地所有权和行政区划等制度，但最后还是失败了。这对后来有深远影响：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>没有成功引入科举制，日本人不像中国书生一门心思只有儒学和科举，以至于当时日本与荷兰贸易时就有发展“兰学”，后来在明治维新的时候很快演变成洋学。&lt;/li>
&lt;li>农业不够发达，商人的地位相对更高，无法跟中国一样重农抑商，这也让日本打开国门开放贸易的时候，有更好的市场基础。&lt;/li>
&lt;li>唯独没有引入宦官制度，因为阉割术先是来自畜牧业，但日本畜牧业不发达。（竟然是这层原因…）&lt;/li>
&lt;li>海峡的距离不远不近，有一定的文化交流，但又让日本和大陆在近代之前无法互相侵略。仅有过元朝两次东征日本但都遭遇台风而失败，丰臣秀吉发动了要渡海的万历朝鲜战争想拓展版图，但被明朝击败后放弃。（英国不列颠岛就离欧洲大陆近得多，英法之间有过很多次战争和土地占领。）&lt;/li>
&lt;li>佛教传入日本后，是佛教被改变了，日本的和尚不禁欲、可以娶妻生子。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>很多人觉得日本明治维新倡导的“脱亚入欧”是笑话，但实际有一定道理，日本是很特殊的亚洲国家，运转结构跟遥远的西欧更接近，包括社会阶层世袭制、权力的多元（上有天皇和幕府，下有各地的蕃属）、庄园领主和武士制度（西欧也有骑士制度）、长子继承制等等。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;img src="https://yingteng.me/images/japan-history/guns-germs-and-steel.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>不像朝贡国的朝鲜和越南，日本没有很激进的去汉化、明治维新也没有废除汉字，日本长时间的独立很大程度保有自己的文化特点，他们是在吸收中华文化、而不像朝鲜和越南认为是“被迫接受”。同是儒家文化圈，但实际很多习俗和性格跟中国不同。&lt;/p>
&lt;p>高山还是平原、大陆还是孤岛、高纬寒冷还是地纬炎热等等，这些地理因素决定了人类的生产活动，影响了农耕社会的普及时间和发展深度，从而进一步影响人口数量、政府形态、宗教和文化等等。挖个坑，有机会以这个视角再整理一下中国、欧洲的历史。&lt;/p>
&lt;p>在一本东欧史《夹缝中的六国》里有这样一句话，“欧洲各民族的命运，是地图预先注定的”。就借鉴这句话作为本文标题吧。&lt;/p></description></item><item><title>学日语的乐趣</title><link>https://yingteng.me/post/the-joy-of-learning-japanese/</link><pubDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yingteng.me/post/the-joy-of-learning-japanese/</guid><description>&lt;p>说来奇怪，从小受动漫的影响对日本文化很感兴趣，从 16 年到开始现在也去过日本旅游十几次，除了东京大阪所在的本州岛之外，九州、冲绳、四国、北海道都有去过。但实际上，我对日本的历史了解很少，五十音也没想着记，旅游仅靠看汉字、简单英语和手势比划。&lt;/p>
&lt;p>反倒今年春节准备去欧洲，飞机单程就 15 小时，每年能凑出这么长时间出游的机会很少，所以加倍珍惜，提前读了不少欧洲的历史和艺术。难道因为日本的距离近、想去就能去，所以不作充足的准备，这样岂不是很可惜？这才恍然大悟，不仅看起了日本史，还开始学日语，把平假名和片假名都背完了。&lt;/p>
&lt;h2 id="学会假名发音就开启了新世界">学会假名发音，就开启了新世界&lt;/h2>
&lt;p>上次秋天在日本，气温有点冷，于是想去便利店买两片暖宝宝，看到货架上有这样两款产品，除了右上角的标签不同，包装几乎一样。我们只能看懂“贴”字，用 iPhone 系统相机也没有翻译出来，于是随手挑了左边这款。回到酒店拆开包装才发现，原来这款是不能贴在身体上的！只能用手捂住使用，很麻烦。我们想当然觉得暖宝宝都是能贴的，而且两款的上面也写着“貼”呢。&lt;/p>
&lt;p>“貼る”是能贴，“貼らない”是不能贴的意思。“ない”的发音是 na i，很多人应该都知道网络流行语“萌大奶”，对应日语的“問題ない”也是这个“ない”，意思是“没问题”，这在日语里很常见，表示不能、没有的意思。如果当时我懂假名，就算不了解语法，读出来也知道两者的差别了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://yingteng.me/images/the-joy-of-learning-japanese/nai.jpg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>那次还在一家寿司店吃饭，师傅非常热情，但完全不懂英语，他当时问我们“ドリンク？”（do ri n ko），反复说了很多次但我们还是不懂。其实这个单词很简单，就是 drink，他想问我们要喝点什么，白水、茶还是饮料。典型的日式英语！&lt;/p>
&lt;p>平假名用于句子构造，而片假名是外来词汇，大部分来自英语单词，在音译后收录为官方文字。类似于汉语的“派对”来自“party”。&lt;/p>
&lt;p>于是背完平假名和片假名后，平时网上冲浪一看到日语假名，我就会试着读一读。比如下面这条推文，看汉字只看懂“散步”，应该就是普通的散步照片吧。但我把句子一念，“クリスマス”发音 ku ri su ma su，原来是 christmas，圣诞散步的意思啊，信息量一下子丰富了很多。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://yingteng.me/images/the-joy-of-learning-japanese/twitter.jpg" alt="">&lt;/p>
&lt;h2 id="歌词跟唱又是各种-aha-moment">歌词跟唱，又是各种 aha moment&lt;/h2>
&lt;p>之前对学语言有点害怕和抗拒，这次能开头，是因为很“无痛”。听音乐是我很大的爱好，之前为了跟唱日语歌还特意做过一个&lt;a href="https://weibo.com/2645269490/HtizVqBqt">罗马音转换器&lt;/a>。现在学会假名后，平时一个人吃饭，或者休息的时候看现场演出视频，就能咬字准确地跟唱。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>プラスチックのケースを　あけた時の匂い&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>意思是“塑料盒子 刚刚开启的味道”，プラスチック（pa ra su chi ku），词源 plastic（塑料），ケース（ke- su），词源 case（盒子），就是我们常说日式英语那味儿了。&lt;/p>
&lt;p>有一些片假名是外国人名的翻译：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>僕を選んでよシンデレラ 星空の下をすべるように&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>意思是“请选择我吧，在灰姑娘的星空下”，纯看汉字只有我（僕）、选择（選）、星空，那么“灰姑娘”是怎么来的？其实是シンデレラ（shi n de re ra），也就是 Cinderella、辛德瑞拉，即《灰姑娘》的女主名字，如果只知道是“灰姑娘”就没这么有意思了。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>生のヒップを叩かれ　前に前に出てこう&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这首歌一开头就是这句“拍打着裸露的臀部 快步向前向前”，第一次听就惊讶到我了，疑惑为什么会用ヒップ（hip）屁股这样的含义啊。原来在第二节的开头，是一句：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ママのリップをくすねて　唇汚そう&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>“偷拿妈妈的口红 弄脏自己的嘴唇”，中间是リップ（lip），而且整句话也做到了平假名、片假名都是押韵对仗的。&lt;/p>
&lt;p>虽然日本汉字里明明有“尻”的说法，但对日本人来说，异域感应该是汉字最弱、再到片假名比较强、直接说英语最强，所以用ヒップ来表达反而没这么直接。好比我们有时觉得“对不起”太难堪说不出口，就会用“sorry”来代替。&lt;/p>
&lt;p>都说香港人经常中英夹杂，其实日本人的日英夹杂才更多吧 : )&lt;/p>
&lt;p>我们本身有懂汉字的优势，再学会片假名后，更加能体会到歌词里想表达的内容，甚至会想某些歌词有没有更好的中文译法。每首以前听过很多遍的歌，都值得重听一遍，像找彩蛋一样有趣。&lt;/p>
&lt;h2 id="学习方法">学习方法&lt;/h2>
&lt;p>多邻国是个很好的语言学习 app，激励机制设计得很好，但在中国人学日语这件事上，多邻国的教程还是不太好。比如入门记五十音，第一课让我记い（i）、に（ni）、さ（sa），而不是常见的五十音表，感觉很随机。&lt;/p>
&lt;p>更主要的原因是，平假名来自汉字草书的演变，片假名来自汉字楷书的部件，通过字源来回忆发音简直事半功倍。每天上下班路上记一点，大概两周就记完了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://yingteng.me/images/the-joy-of-learning-japanese/kana.jpg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>网上也有些教程是按字形来记忆，比如き（ki）像一把钥匙，所以可以跟谐音 key 联想起来，这种办法我觉得也比多邻国纯答题连线的更好。到后面学语法和词汇量的时候，应该也有更适合中国人的办法吧？&lt;/p></description></item><item><title>我的 2024</title><link>https://yingteng.me/post/my-2024/</link><pubDate>Wed, 25 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yingteng.me/post/my-2024/</guid><description>&lt;h2 id="到大马旅游">到大马旅游&lt;/h2>
&lt;p>今年的经历很丰富，按时间线来回顾，第一件大事就是春节假期去了马来西亚和泰国旅游。起因是大马开放了免签，于是想去感受一下他们的春节气氛，但却在文化上有很多意外收获。&lt;/p>
&lt;p>之前在国内没有近距离接触穆斯林，仅仅在网上有些片面印象，而马来族是大马的主体民族，大部份信回教。到大马后很快发现，很多穆斯林跟我们差别很小，虽然清真寺、公共场所的祈祷室常见，女性围头巾习以为常，但也一样过着世俗生活。在吉隆坡有次打 Uber 叫到了女性司机，是带着头巾、只露出一双眼睛的穆斯林，等我们一上车她就用粤语热情地说“恭喜发财”（吉隆坡华人里说粤语的占比更高）。此外，我还在地铁遇到一个穆斯林女学生，书包别着 BTS（防弹少年团）的吧唧，韩娱真的影响世界！&lt;/p>
&lt;p>从本地华人司机口中听闻，因为以巴冲突中，麦当劳曾经捐了一些食物给以色列，于是当地人就发起了对麦当劳的抵制，为了支持同是穆斯林主体的巴勒斯坦。回国后刷起了 &lt;a href="https://youtube.com/@bbknetwork">BBK Network&lt;/a>、&lt;a href="https://youtube.com/@ccwhyao?si=Az5-aJI_FkClXUIx">西西歪的“种族奇事”&lt;/a>这些大马华人 YouTube 频道，进而发现不同族群之间也有很多误解，在政治上马来族会比起华族、印度族裔，更多争取自己民族的特权，构建一个马来族优先的国家。&lt;/p>
&lt;p>这让我感受到大家只是生活在世界另一处的人们，既有柴米油盐，也有包容和偏见。甚至假想如果自己是出生另一个国家、不同社会制度下的华人，现在的我会是怎么样？&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://yingteng.me/images/my-2024/muslim-driver.jpg" alt="穆斯林女性司机">&lt;/p>
&lt;h2 id="现场演出">现场演出&lt;/h2>
&lt;p>去日本听了 4 次现场演出，其中 3 次是主推 Galileo Galilei，1 次是心心念念的椎名林檎。&lt;/p>
&lt;p>之前在 B 站看了太多次椎名林檎的现场视频，她的每次现场演出都经过非常精心地打磨，从舞美造景、编曲、伴舞、大荧幕上的 motion graphic，都可谓追求极致，每场都当成一个很重要的作品来展现，这也是我一直很想看一次椎名林檎现场演出的原因。这次来参战&lt;a href="https://natalie.mu/music/news/602196">《(生)林檎博'24－景気の回復－》&lt;/a>，但在看完了后，却有些失落。&lt;/p>
&lt;p>这些华丽精美的布置都在，甚至更上一层楼。比如灯光技术，有些歌词以动画的形式逐渐出现在屏幕，同时后场远处配以激光，让光束实时地跟着动画效果，把歌词“刻”在屏幕上似的。屏幕的清晰度也超级高，有些屏幕里的伴舞还误以为是真人。有时还配合着曲目，提前潜伏好的工作人员，会在天花板散发椎名林檎宇宙银行发行的“银河帝国券”五万元钞票。脑洞太大了。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ogre.natalie.mu/media/news/music/2024/1219/ota_241123_2691.jpg?impolicy=hq&amp;amp;imwidth=730&amp;amp;imdensity=1" alt="">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ogre.natalie.mu/media/news/music/2024/1219/ota_241123_0068.jpg" alt="">&lt;/p>
&lt;p>但为什么会失落呢？我想有两个原因，一是毕竟林檎女王的知名度太高，现场有一万人左右，我们没有很好的运气抽到前排票，在内场中间的座位，只能通过屏幕看清女王的脸。虽然也能感受到这些现场的华丽效果，但距离感很明显。二是这次的编排过于严丝合缝，没有 talking 环节，没有任何意外状况，就像看了一部事先拍好的电影。&lt;/p>
&lt;p>这跟我听 GG 的现场有很大差别。GG 虽然没有那么精彩的舞美、动画，甚至有很多瑕疵，但他们在能做的范围内努力整活。比如上半年的《GG vs BBHF》企划，他们分饰两支乐队在舞台上互相PK；下半年基于新专辑《Tour M》的世界观，特意编排了一出&lt;a href="https://natalie.mu/music/news/596959">舞台剧&lt;/a>，穿插在现场演出中，从来没想过居然能这样。有时在小城市那些只容纳两百三人的 livehouse 演出，能有机会站在前排，只相隔两三米超近距离来听演出，都更加地让我颅内高潮。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://ogre.natalie.mu/media/news/music/2024/1101/241025_gg_2985.jpg?impolicy=hq&amp;amp;imwidth=730&amp;amp;imdensity=1" alt="">&lt;/p>
&lt;h2 id="开始学习省钱">开始学习省钱&lt;/h2>
&lt;p>因为去年底花了一大笔冤枉钱，加上为了应对未来可能出现的工作变化，我开始记截面帐（每个月统计一次银行/微信钱包等全部账户的余额），来量化自己的开支情况。于是一发不可收拾。&lt;/p>
&lt;p>我自认为没有时间研究股票基金投资，存款之前就一直放在银行的活期账户，没有任何利息，但把钱放到了微众银行的活期账户，每个月就能带来 2000 块的收益（反过来想，就是以前亏了这些钱），临时要用也能随时提出来。花了点小时间，在报税平台上填了一些租房、赡养父母的资料，把过去几年能退的税都退了，一下进账大几千块。还有手机卡，没有在用的 eSIM 也忘记关、每月依然在扣费，话费一直还是六七年前办卡时候开的套餐没变过，这些年 5G 资费下调，改为最新的套餐后每月立省 100 块。&lt;/p>
&lt;p>例子还有不少，好像我是个冤大头，只能怪自己花在这方面的心思太少了。以前一直不愿意记账，是希望时间更多地花在工作和生活上，正所谓“花钱买时间”，但却让我陷入了另一个极端。而现在实际也没有花很多时间去琢磨，但一旦植入了这些心智后，就立竿见影，经常还会给自己带来一些成就感。&lt;/p>
&lt;p>现在变成了 pdd 常客，经常会多留意下有没有积分兑换、闲鱼代金券，外面吃饭主动问店员有没有折扣。除了关掉没必要的服务，那些确实要付费的，也会考虑改为更划算的年度订阅或者预充值。听了一期&lt;a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/665348b8c59d1e5757cd71b5">《起朱楼宴宾客》播客&lt;/a>收获的一个建议：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>（存款+工资收入×20）/10000 = 花钱阈值&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>比如算出来是 100 块，低于这个阈值块就不需要纠结，而高于 100 块就可以多想一下值不值得、有没有更省钱的做法。是个既不影响多数时候的生活质量，又能有效控制开支的办法。&lt;/p>
&lt;h2 id="拿到了汽车驾照">拿到了汽车驾照&lt;/h2>
&lt;p>本来是为了体验新能源车、智驾，不然赶不上潮流，但借过朋友的车、租了几次车后发现，电车没有想象中有意思。辅助驾驶在开得累的时候才会想到用，并会让人丧失驾驶乐趣，而车机在驾驶过程中也没法分心去操控。反而现在周末多了一个租车自驾周边游的选择，长途旅游甚至即将的法国游，也已经提前租好了车。&lt;/p>
&lt;h2 id="坚持运动的第二年">坚持运动的第二年&lt;/h2>
&lt;p>开始出现了不同的伤病。比如手腕扭伤，手指疼痛（怀疑是 TFCC），经历了一次不算严重的脚趾骨折，但也让我足足停止运动了两个月，而最近又出现了腰肌酸痛，在家里能躺下就不坐着。怎么跟伤病相处是个课题，当在状态不好的时候应该怎么运动、调整情绪和表现，还没准备好它就来了。&lt;/p></description></item></channel></rss>